%\clearpage
\section{Weitergehende Integrationsmaßnahmen}

Die Integration des Hotel-- und Restaurant Informationssystems kann durch folgende Schritte verbessert werden. Diese bedürfen Änderungen an der verwendeten Software, die nur vom entsprechenden Hersteller oder im Fall von Zusatzprogrammen von Dritten geleistet werden können.

\subsection{Datanaustausch über gemeinsame Dateiformate}

Die meisten der eingesetzten Programme verfügen über Möglichkeites des Datenim-- und exports. Jedoch nur in den wenigsten Fällen werden hierbei passende Formate unterstützt. So würde ein Export der Umsatzdaten aus den Hotel bzw. Restaurantsystemen im DATEV-- oder CSV--Format die Übergabe an die Buchhaltung deutlich erleichtern. Pro Monat würde hierdurch alleine die manuelle Eingabe von 60 Umsatzwerten sowie die dazugehörige Überprüfung und Fehlersuche entfallen.

Alternativ könnte auch ein Konvertierungsprogramm, das zwischen den Exportformaten und dem Importformat übersetzt, erstellt werden.

\subsection{Gemeinsame Datenbasis}

Wie in Abschnitt \ref{intposman} beschrieben, würde eine gemeinsame Datenbasis der Restaurantkasse sowie deren Verwaltungsoftware mehr Komfort bei der Eingabe von Artikeln und Preisen mit sich bringen. Eine gemeinsame Datenbank von Restaurantkasse und Hotelsoftware würde die auf das Zimmer gebuchten Restaurantrechnungen auch bei nachträglichen Korrekturen konsistent halten (vgl. Abschnitt \ref{intposhot}).

\subsection{Integration über Softwaremodule (SOA)}

Eine genauere Betrachtung der verschiedenen zu speichernden Daten legt eine Realisierung der Programmfunktionen in Modulen nahe. Diese können dann innerhalb einer serviceorientierten Systemumgebung für die entsprechenden Arbeitsplätze zusammengefügt werden.

Folgende Aufgabenbereiche sind sowohl im Restaurant als auch im Hotel zu finden:

\begin{itemize}
	\item Gästeverwaltung
	\item Reservierungen
	\item Artikelverwaltung
	\item Leistungserfassung
	\item Rechnungsstellung inkl. Debitorenverwaltung
	\item Kassenabrechnung mit Mitarbeitern nach Schichtende
	\item Datenübergabe an die Finanzbuchhaltung bzw. Integration der Buchhaltungsfunktionen
	\item ...
\end{itemize}

Die jeweiligen Benutzeroberflächen müssten diese Module evt. abteilungsspezifisch darstellen, aber prinzipiell sind sowohl Hotelzimmer als auch Restauranttisch temporär von Gästen belegte Resourcen, denen die in Anspruch genommenen Leistungen und Zahlungen zugeordnet werden.
