\section{Einleitung}
\subsection{Ziel der Untersuchung}

Ziel dieser Arbeit ist die Analyse und Bewertung der Integrationsanforderungen des Hotelinformationssystems anhand definierter Anforderungsstufen und Integrationsgegenständen.

\subsection{Vorgehensweise}

Eingangs des 2. Kapitels erfolgt eine kurze Beschreibung der für diese Arbeit relevanten Eigenschaften des Unternehmens. Danach werden die für das Verständnis der vorliegenden Arbeit wichtigen Begriffe erläutert. Mit der Herausarbeitung von Anforderungsstufen und der Integrationsgegenstände schließt der theoretische Teil ab.

Im praktischen Teils werden die zwei zu betrachtenden Geschäftsprozesse kurz beschrieben. Anschließend werden die wichtigsten Schnittstellen dieser Prozesse beschrieben und anhand der im 2. Kapitel beschriebenen Kriterien bewertet. Zum Abschluss der Arbeit werden mögliche Perspektiven für eine weitergehende Integration aufgezeigt und die Ergebnisse zusammengefasst.

Die im Vergleich zur Aufgabenstellung erhöhte Seitenzahl dieser Arbeit wurde mit dem Betreuer abgesprochen und von ihm genehmigt.

\subsection{Abgrenzung}

Nicht alle unterstützte Geschäftsprozesse des Hotelinformationssystems fließen in die Analyse ein. In dieser Arbeit soll das Hauptaugenmerk auf zwei Kernprozesse im Unternehmen gelegt werden, anhand derer die Integrationsanforderungen in einem kleinen Betrieb deutlich werden. Diese werden auch nicht formell modelliert werden. Das Augenmerk der Betrachtungen liegt an den zu erfassenden Daten, deren Weitergabe und die dafür notwendigen Schnittstellen bzw. die bestehenden Medienbrüchen. 

Aufgrund des sehr geringen Integrationsgrad, welcher für gastronomische Betriebe dieser Größenordnung durchaus üblich ist, liegt das Hauptaugenmerk dieser Arbeit auf der Datenintegration. Es wird keine Wirtschaftlichkeitsberechnung durchgeführt. 

Auch wird der fachliche und der Marketingaspekt in dieser Arbeit nicht betrachtet, da diese nur geringen Einfluss auf die Integration haben. Die ebenfalls im Betrieb vorhandenen Abteilungen "`Metzgerei"' und "`Tagungen"' bleiben gänzlich unbeachtet.

Diese Arbeit beschäftigt sich mit den folgenden Situationen der betrieblichen Leistungserbringung:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Verkauf von Speisen \& Getränken im Restaurant:}\\
	Dieser Prozess beschreibt einen großen Ausschnitt der kundenzugewandte Seite der Leistungserstellung im Restaurant. Für diese Arbeit relevent sind die Möglichkeiten der abteilungsübergreifenden Integration sowie die Schnittstellen für die Datenübergabe an die Hotelabteilung (horizontale Integration) bzw. an das Management (vertikale Integration) betrachtet.
	\item \textbf{Hotelreservierung}\\
Hier stehen weniger die Erfassung und Verwaltung der Gästedaten und Reservierungen im Blickpunkt, sondern der Umgang mit den Informationen über noch zu vermietende Zimmer und die anzusetzenden Preise.
\end{itemize}

