%\clearpage
\section{Fazit}

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass es sich bei dem im Restaurant eingesetzte System um eine Insellösung handelt. Lediglich in Einzelaspekten gibt es eine automatische Datenübergabe.

Im Hotelbereich sind dagegen schon Lösungen auf einer recht hohen Integrationsstufe im Einsatz. Lediglich bei den Schnittstellen zum Restaurant und zur abteilungsübergreifenden Buchhaltung besteht noch Integrationspotential. 

Durch jeden weiteren Schritt zu einem höheren Integrationsniveau werden die in dieser Arbeit beschriebenen Mängel des momentanen Systems durch die Vorteile integrierter Systeme ersetzt. Die Prozesse werden mit weniger Benutzereingriffen, schneller und mit geringerer Fehleranfälligkeit ausgeführt. 

Somit lässt sich sagen, dass die generellen Anforderungen an die Integration auch bei kleinen gastronomischen Betrieben vorhanden sind. Jedoch ist die Notwendigkeit, die Dringlichkeit und auch die Rentabilität einer Umsetzung deutlich geringer als in großen Betrieben.

Im allgemeinen ist auch für kleine und mittlere Betriebe ein hochintegriertes Hotel-- und Restaurant Informationssystem anzustreben.

\section{Ausblick}

In weiteren Untersuchungen sollte der finanzielle Aspekt hochintegrierter Lösungen mit in Betracht gezogen werden, da sich hohe Investitionen in die EDV speziell bei kleinen Betrieben evt. nicht amortisieren. 

Ebenfalls sollten Komponenten anderer Softwarehäuser als Alternativen zu den bislang Eingesetzten auf deren Integrationsniveau untersucht werden. Hierzu zählt auch die Untersuchung der in großen Hotels eingesetzten Systeme auf deren Eignung zum Einsatz in kleinen Häusern. Eventuell ist auch schon durch den Tausch einzelner Programme ein System realisierbar, dass deutlich besser zusammenarbeitet als das Momentane.

Betriebsübergreifend ist die nähere Untersuchung der Channel--Manager interessant. In wie weit nehmen diese die Middleware--Funktion war und wie bedeutsam ist ihre Stellung im Gesamtmarkt. Ist die Hub and Spokes Struktur so vorteilhaft, dass große Channel--Manager ihre zentrale Stellung auch in Marktmacht umsetzen können? Oder bewirkt eine weitere Standardisierung der Kommunikatinsprotokolle dass die eingenommene Übersetzungs-- und Verteilerfunktion bald überflüssig wird? 

\vfill
